---
marp: true
paginate: true
autoscale: true
theme: uga

---
<!-- paginate: false -->
<!-- _class: invert -->
![bg left](assets/fondpageentete.jpg)
  
# 
# Effets du numérique sur les apprentissages
## Apports théoriques
### M1 MEEF SD 
Christophe Charroud - UGA

<!-- page_number: true -->
<!-- footer: christophe.charroud@univ-grenoble-alpes.fr - 2024 - CC:BY-NC-SA -->

 
---

# 
# :zero: Préambule 

 
### À votre avis, si l'on s'intéresse aux apprentissages et à la santé des élèves, utiliser le numérique en classe c'est ?
* Positif
* Négatif
...ou entre les deux....



---
# Vos représentations
## :pencil2: TP : Durée 10 minutes
* 1 - En binôme, sur une feuille comportant une colonne "effets positifs" et une colonne "effets négatifs", listez des effets du numérique sur les apprentissages. (5 minutes)
* 2 - Regroupez vous et constituez une liste positif/négatif commune via le fichier en ligne (voir sur eformation)



---

# Vous êtes-vous appuyés sur des arguments scientifiques, sur des représentations ou sur des opinions  ?

#
### Pourquoi une telle question?


---
# 
## « Il y a une rupture entre connaissance commune et connaissance scientifique »

> Bachelard : le matérialisme rationnel, 1953



## Dans l'éducation, quand on parle de numérique, les doxas* tiennent souvent lieu de pensée. 
> (Ferone. G, 2019)



*Doxa : Ensemble d'opinions, de préjugés, de présuppositions généralement admises et évaluées positivement ou négativement.



---

# Alors, que dit la recherche ?


Les effets **positifs se limitent à des usages circonscrits**.

Hors de ces usages, le numérique produit (souvent) des effets négatifs sur les apprentissages.


## En clair, la recherche dit que numérique pour les apprentissages, ce n'est pas magique:exclamation: 


---
# Au programme :
##### 1  - Numérique et santé
##### 2  - Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants
##### 3  - Des effets positifs 
##### 4  - Un esprit critique nécessaire



---

# :one: Numérique et santé

### 1  - Numérique et santé
###### 2  - Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants
###### 3  - Des effets positifs 
###### 4  - Un esprit critique nécessaire


---

## Les écrans, coupables désignés...souvent par les médias
### Les effets physiologiques 
* 	Des effets sur le développement cérébral des enfants en âge préscolaire (Hutton & al., 2020) :arrow_right: Temps d'exposition "passif".
* 	Sédentarité  :arrow_right: Limitation du temps d'écran = activité physique (Pedersen, 2022)
* 	Problèmes ophtalmiques : à surveiller (Aptel & Charroud, 2017)
* 	Sommeil : un vrai problème pour l'école (Bioulac, Baillieul, Charroud, 2023)

---
## "Mini" conférence sommeil et apprentissages
Au choix :
* **jeudi 7 mars**, 12h30-13h30 Amphi INSPE
* **Mercredi 13 mars** 12h30-13h30 Amphi INSPE
* **Mardi 26 mars** 12h30-13h30 Amphi INSPE

Intéressé :arrow_right: inscrivez vous ![140%](images/img-effets/qrsommeil.png)
https://link.infini.fr/sommeil



---
## Les écrans, coupables désignés...souvent par les médias
### Les effets cognitifs

*   TDA/H : pas seulement négatif (Bioulac, Charroud, Pellencq, 2022)
*   TSA : un renforcement potentiel **mais pas une cause démontrée** (Lin & al., 2022)(Ophir & al. ,2023).
* 	Des effets psychologiques et sociaux (Desmurget, 2019) ... mais simplement amplifiés par le numérique (Sauce, Liebherr, Judd & Klingberg, 2022)

---
## Les écrans, pas si coupables !
* Il est difficile de trancher radicalement quant à la nécessité ou non d’éviter d’exposer les enfants aux écrans, (Borst, 2019)
* Ce qui est important :
    * Le **temps d'exposition** au détriment du reste (bouger, échanger, se sociabiliser)
    * Relation négative entre le temps d’exposition et le développement, mais cette relation n’est pas vraie pour tous les domaines de la cognition. (Kamga Fogno & al., 2023)(Milcent & al., 2023).
    * Des effets positifs reconnus (Fischer, 2023) :arrow_right: Etude Elfe.

**Tout dépend des usages**

---
## Besoin de volontaires - Thèse de médecine

**Thème :** Sensibilisation des étudiants MEEF SD sur les troubles du neurodéveloppement avec un zoom sur les troubles du spectre autistitique (TSA) et le trouble déficit de l'attention avec ou sans hyperactivité (TDA/H).
Objectif :arrow_right: Dans le cadre scolaire, déstigmatisation des élèves porteur de ces troubles.


![140%](images/img-effets/qrtsatdah.png)
https://link.infini.fr/tsa-tdah


---
## Et le numérique en général ?


* Wifi, les ondes de la discorde, quid des autres ondes électromagnétiques ? (Charroud & Choucroune, 2016) (Emre & al., 2011)
* Text Neck Syndrome (David & al., 2021) et autres TMS (Charroud, 2023)
* Et l'impact du numérique sur l'environnement, vous y pensez ?(Berthoud, Charroud, Renard , 2018) 


---

### :pencil2: TP : Un bilan intermédiaire (durée 1 minute)

Reprenez la liste effets positifs/effets négatifs que vous avez rédigée, faite un premier bilan...



---
# :two: Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants


###### 1  - Numérique et santé
#### 2  - Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants
###### 3  - Des effets positifs 
###### 4  - Un esprit critique nécessaire


---


### :pencil2: TP : Durée 5 minutes

En Binôme, réfléchissez à ces affirmations, sont-elles vraies ou fausse ?

* Le numérique permet de s'adapter aux styles d’apprentissage des élèves.
* Les *Digital Natives* apprennent différemment car leur cerveau est différent.
* Le numérique est motivant pour les élèves.
* Les jeux vidéo permettent des apprentissages disciplinaires.
* Le numérique favorise l'autonomie des apprenants.
* La lecture sur écran réduit les compétences de lecture traditionnelle.




---

#
# Les mythes et légendes autour du numérique en classe

* Le numérique permet de s'adapter aux styles d’apprentissage des élèves :arrow_right: Mythe...

* Les *Digital Natives* sont différents :arrow_right: Mythe...

#
> [Quelques mythes dans la recherche en éducation](http://espe-rtd-reflexpro.u-ga.fr/docs/sciedu-general/fr/latest/mythes_education.html?highlight=mythes) (Dessus & Charroud, 2016)



---
## Des "mythes" récurrents

* **Le numérique est motivant pour les élèves** :arrow_right: Vrai dans certains cas mais pas de lien avec les performances réelles d'apprentissages. (Oviatt & Cohen, 2010) (Sung & Mayer, 2013)
#
* **Les jeux vidéo permettent des apprentissages** :arrow_right: Possible seulement si le jeu contient un scénario pédagogique adapté. (Wouter & Van Oostendrop, 2013).

:warning: Le mot "ludique" employé dans le sens faible, désignant le fait que l'environnement est amusant, **n'a pas de rapport établi avec les apprentissages** (Vogel et al., 2006) :warning:

---
## Autres "mythes" récurrents
* **Le numérique favorise l'autonomie des apprenants** :arrow_right: faux, l'autonomie est une compétence à acquérir pour pouvoir apprendre avec le numérique et non le contraire. (Lehmann, 2014).

* **La lecture sur écran réduit les compétences de lecture traditionnelle** :arrow_right: faux, la lecture numérique fait appel à des compétences partagées avec la lecture papier. (Baccino, 2004) (Britt & Rouet, 2012)




---

### :pencil2: TP : Un bilan intermédiaire (durée 1 minute)

Reprenez la liste effets positifs/effets négatifs que vous avez rédigée, y a-t-il des modifications ?

---
# :three: Des effets positifs
##  et oui, il y en a ....
 

###### 1  - Numérique et santé
###### 2  - Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants
#### 3  - Des effets positifs 
###### 4 -  Un esprit critique nécessaire





---
## L’utilisation du numérique ***peut*** avoir un effet positif sur l’apprentissage

- **Pour accéder à des informations**

- **Pour communiquer**

- **Pour s'entraîner sur des tâches ciblées**

> (J-PAL, 2019)

---
## L’utilisation du numérique ***peut*** avoir un effet positif sur l’apprentissage
#### :arrow_right: Il est indispensable d'analyser ses pratiques au regard des résultats de la recherche si l'on veut éviter les problèmes....
# 
###  :warning: Les effets que l'on pense positifs peuvent :warning: rapidement se révéler négatifs :

Outre une perte de temps, d'énergie et de crédibilité: le risque principal est de générer une **augmentation de la différence entre les élèves**
(Zheng, 2016)


---
## 3.1 Accéder à l'information
### Des points positifs:
* Information disponible tout le temps et en tous lieux (ou presque).
* Quantité d'information 
* Supports variés 

### Des points négatifs:
* Quantité d'information :arrow_right: tri, validité, perte de temps
* Supports variés :arrow_right: nécessite matériels et applications 
* Informations payantes :arrow_right: frustration
* Recherche sur internet :warning: lecture


---
## 3.2 Communiquer

### Des points positifs :
* Sources variées
* Attention

### Des points négatifs 
* Sources variées
* Attention

# :rage:


---
## 3.2.1 Quelques explications pour limiter les mésusages de la communication avec le numérique
* Multiplier les sources dans un même document, bonne ou mauvaise idée ?
* Écran et charge cognitive
* Capter et maintenir l'attention
* Vidéo et apprentissages...



---
### Multiplier les sources dans un même document, bonne ou mauvaise idée ?


> On raconte qu'il suffit de présenter à l'apprenant une même information sous différents formats pour être efficace.




### Que dit la recherche ?
> Effects of prior knowledge on learning from different compositions of representations in a mobile learning environment (Liu, Lin & Paas, 2014)

---
![140%](images/img-effets/Effets-liu11.png)

Texte + Photo

---
![140%](images/img-effets/Effets-liu12.png)

Texte + Photo + Exemple réel

---
![140%](images/img-effets/Effets-liu13.png)

Texte + Schéma + Exemple réel


---
### À votre avis quel groupe a le mieux appris ?

Groupe 1 : Texte + Image
Groupe 2 : Texte + Image + Plante réelle
Groupe 3 : Texte + Schéma + Plante réelle



---
### Résultats
Les meilleurs apprentissages ont été obtenus par :
# Le premier groupe (texte+image)

---

### Explication rationnelle
La multiplication des sources d’information (texte + image + objet réel) a provoqué une division de l’attention qui a gêné l’apprentissage des élèves.

---

# :exclamation: À retenir :exclamation:

**Ne vous laissez pas entraîner par la facilité à multiplier les sources avec le numérique.**

Utilisez un document avec 2 sources :
* **une source verbale** (écrite ou sonore)
* **une source picturale** (fixe ou animée)




***Sinon il sera profitable seulement aux meilleurs élèves.***

---
### 3.2.2 Écran et charge cognitive


#### Que dit la recherche ?
> La charge cognitive dans l’apprentissage (Charroud & Dessus, 2016)



---
#### Régle de base 
### Les sources doivent être épurées.
* Éviter les distracteurs 
* Utiliser des représentations simples et cohérentes
* Éliminer autant que possible la redondance


---

#### Apprentissage de règle logique : écran vs réelle

> Prefrontal cortex and executive function in young children. (Moriguchi & Hiraki, 2013). 

Adulte face à un écran (Neurones miroirs OK) :
:arrow_right: Apprentissage = Inférence de la règle

Élève face à un écran (Neurones miroirs en développement) :
:arrow_right: Apprentissage = Inférence de la règle + Interprétation empathique


> **L'apprentissage va demander beaucoup d'effort à l'élève.** (Ferrari, 2014) 

---
#### Ne pas oublier l'interface...


![30%](images/img-effets/Effets-geogebra.jpg)



Il faut respecter la simplicité d'utilisation, donnant accès aux fonctions facilitant les apprentissages scolaires. (Tijus, 2006)
    

---
### 3.2.3 Capter et maintenir l'attention

#### L’attention
– Alerte (quand faire attention)
– Orientation (à quoi faire attention)
– Contrôle exécutif (comment faire)

> (Dehaene, 2018)

---

*Les élèves sont-ils égaux devant un document numérique ? Même bien conçu...*


### Que dit la recherche ?

> Eye-movement patterns (Mason, Tornatora, & Pluchino, 2013).

---
![110%](images/img-effets/Effets-masson1.png)

---
![110%](images/img-effets/Effets-masson2.png)

---
### Résultats :

### Les meilleurs apprentissages sont réalisés pas le 3ème type d'élève.

Plus les apprenants réalisent de traitements d'intégration entre la source verbale (texte ou son) et la source picturale (illustrations) plus ils apprennent.

---
![110%](images/img-effets/Effets-masson2.png)

---

## bilan :
* Proposer 2 sources dans un document et pas une seule...

* :warning: À partir d'un même document, les apprenants n'ont pas la même stratégie d'apprentissage, **seuls les meilleurs profitent du document**.


---
### Comment inciter les transitions entre les sources ?

> Utilisation d'un document avec commentaires sonores (Jamet, 2014).

![150%](images/img-effets/Effets-jamet14.png)

---
# :exclamation: À retenir :exclamation:

Avec le **guidage**, les apprenants accordent davantage d’attention (temps de fixation total) aux informations pertinentes grâce à la signalisation.

### Résultats :
* Des effets sur la complétude et la rétention (Mémorisation)
	
* Mais pas d'effet sur les apprentissages profonds (Compréhension)





---

### 3.2.4 Vidéo et apprentissages...

Pour qu'une vidéo/animation soit efficace pour les apprentissages, il faut :
* que l'apprenant ait un contrôle minimal sur le rythme de défilement d’une animation ou d’une vidéo;
* que l'appenant fasse des pauses dans le défilement (ou imposer les pauses dans le défilement)
* présenter de façon animée des informations elles-mêmes dynamiques;

Vérifiez bien les vidéos (même celles issues de sites institutionnels) avant de les utiliser....

(Biard, Cojean & Jamet, 2018)(Cojean, Jamet2017)



---
### :exclamation: À retenir :exclamation:

* Des ressources épurées.
* Des vidéos contrôlables par l'élève, avec des pauses.
* Ne pas oublier que la perception de l'élève est différente de celle de l'adulte (neurones miroirs).
* Et enfin il ne faut pas que l'interface soit un obstacle aux apprentissages

---

### :pencil2: TP 
###  Vos documents numériques sont-ils efficaces?
* Regroupez vous par discipline (ou non) en essayant de faire des groupes de 4 ou 5 max.
* Choisissez un ou des documents numériques que vous utilisez en classe et faites en une analyse critique et essayez de proposer un ou des améliorations 


---
## 3.3 S'entrainer (évaluer, s'auto évaluer, mémoriser)

### Rappel sur les rétroactions pour l'appentissage
* Nécessité de feedback
* Feedback, si possible, immédiat 
* Si la réponse comporte une erreur :arrow_right: remédiation
* Si la réponse est correcte (tant que la connaissance n’est pas parfaite, le cerveau continue d’apprendre) => nécessité de surapprentissage (réviser, remettre à l’épreuve…)

(Dehaene, 2018)

---


### Entrainement sur des tâches ciblées
![10%](images/img-effets/Effets-charge.jpg)

**Automatisation :**
Systématisation :arrow_right: Exerciseurs :arrow_right: **Tuteurs intelligents**

---
## Aider des élèves qui ont de troubles de l’apprentissage ou de la cognition numérique
<!-- _class: t-90 -->

Ex. Opération simple ( ex. 5+9=14)  sous observation I.R.M
* Dyscalculiques et typiques utilisent les mêmes zones cérébrales.
* Dyscalculique recrutent beaucoup plus ces zones.

:arrow_right: entraînement avec feedback immédiat pendant trois semaines sur les éléments simples (ex. 3+4=7),  pas besoin de compter ou de réfléchir mais simplement de mémoriser.
:arrow_right: Très forte réduction de la différence entre les dyscalculiques et les typiques, normalisation du réseau neurologique qui est impliqué dans la réalisation de petites opérations
(Iuculano & al. 2015)


---
### :pencil2: Démo/TP IA
* Application **Quizlet**
* Creez un compte (ficitif si possible) par groupe
* Allez dans le menu "outils pour étudier" puis "Apprends-moi : votre tuteur IA"
* Faites quelques tests


---
### Pourquoi ça marche ?

* Feedback immédiat (renforcement).
* Patience infinie.... 
* et d'autres avantages (traces, adapatation, souplesse horaire...)



---
# :exclamation: À retenir :exclamation:


### Les exerciseurs et/ou tuteurs intelligents donnent de bons résultats MAIS qui ne dépassent pas le tutorat humain!
(Kulik, & Fletcher 2016)

#

*...Pour votre employeur, il est plus facile de multiplier les tuteurs numériques que les tuteurs humains...*




---

## 3.4.2 Mémoire et numérique 
*Encore un entrainenement*
## La consolidation
– Passer d’un traitement lent, conscient, avec effort (sous contrôle du cortex préfrontal) à un fonctionnement rapide, inconscient, automatique :
– Répéter :arrow_right: Automatisation
– Libérer des ressources cognitives pour éviter le « goulot d’étranglement cognitif »

> (Dehaene, 2018)

---
## Consolider, un sujet déjà assez ancien

![170%](images/img-effets/Effets-ebbinghaus.jpg)

---
### Mémoire : quelques rappels sur l'anatomie cérébrale



![](images/img-effets/Effets-myelinreal.jpg)

---
### Le processus de myélinisation

![50%](images/img-effets/Effets-myelinzoom.jpg)

---
### Importance de cette couche de Myéline

* L’épaisseur du gainage de myéline est en relation directe avec nos aptitudes et nos performances.
* L'épaisseur de la myéline dépend du nombre et de l'espacement des sollicitations (Rappel expansé)
(Fields & Bukalo, 2020)(Pan & al., 2020)(Kern & Kheirbek,2022)

:arrow_right: Le numérique permet de poser des questions **"au bon moment"** en s'adaptant à la physiologie

Exemple **non exhaustif** : L'application ANKI

---


![100%](images/img-effets/Effets-anki_ex.jpg)

---
##  :pencil2: TP : Test d'un outil ou service numérique

* Modalités : Par groupe de 3 à 5 
* Essayez de déterminer **une forme** d'entraînement **numérique** réaliste que vous utilisez ou que vous pourriez utiliser dans vos classes.
* Concevez puis jouez **réellement** cet entraînement au sein du groupe en vous mettant du point de vue de l'élève et du point de vue de l'enseignant

---
## Quelques exemples d'applications à tester (il y en a d'autres)
* Kahoot - https://kahoot.com/fr/
* La digitale - https://ladigitale.dev
* Learning Apps - https://learningapps.org/
* Quizinière - https://www.quiziniere.com/
* Quizlet - https://quizlet.com/fr
* Socrative - https://www.socrative.com
* WIMS - https://wims.univ-mrs.fr/wims/


---
## Production attendue : une présentation de 5 minutes
<!-- _class: t-80 -->

**Contenu de la présentation :**
* Description et **démonstration** de l'entraînement choisi (coté élèves et coté enseignant)
* Analyse critique
    * L'interface est-elle conforme aux préconisations de la recherche
    * Y a-t-il des feedbacks ? De quelle nature ?
    * Y a-t-il des traces exploitables à postériori par l'enseignant ? Si oui lesquelles
    * L'application ou le services est-il payant ?
    * Y a-t-il un lien avec des sociétés commerciales ?
* Conclusion : Recommandez-vous cet entraînement ?
:warning: **Vous êtes en formation = les erreurs et approximations sont normales, pas de stress !**


---

# Presentations (5 minutes par groupe)


---
# :four: Un esprit critique nécessaire
###### 1  - Numérique et santé
###### 2  - Numérique et apprentissages : mythes et légendes les plus courants
###### 3  - Des effets positifs 
#### 4 -  Un esprit critique nécessaire

---

# 4 - Un esprit critique nécessaire

Face au numérique, défendons plutôt une posture critique ayant du sens, une
finalité, de l’objectivité et de la rigueur. 

Cela implique d’aborder les technologies avec **méfiance et scepticisme 
mais toujours dans un esprit constructif** plutôt qu’avec cynisme.

> (Selwyn, 2018)

---

## Un exemple d'usage necessitant une posture critique
### Un entrainement intéressant 
### 
###  (ou pas)
### 

---
## Le numérique pour entrainer des compétences transversales nécessaires aux apprentissages :

* Améliorer la vision
* Réduire les déficits d'attention
* Favoriser le traitements multitâches


---
## Que dit la recherche ?
### :warning: C'est très contre-intuitif
Certains jeux vidéo souvent considérés comme les pires (les jeux de tir à la première personne) font partie des usages qui permettent le plus d'entraîner des circuits cérébraux impliqués dans des tâches transversales nécessaires aux apprentissages....

---
## Dans le détail 1/3
Les jeux vidéo d'action permettent d'améliorer la vision  en entraînant :

* l'identification de petits détails au milieu du désordre
* la capacité à distinguer et identifier les niveaux de gris

> (Eichenbaum, 2014)


---
## Dans le détail 2/3
Les jeux vidéo d'action permettent de réduire les déficits d'attention (Green, 2003) :	
* Résolution de conflits cognitifs plus rapide
* Augmentation de la capacité à suivre plus d'objets dans un environnement évolutif (3-4 objets pour un non joueur, jusqu'à 7 objets pour un joueur...)

IRM :arrow_right: des changements visibles sur des réseaux corticaux des joueurs:
	* Cortex pariétal qui contrôle l’attention et l’orientation
	* Cortex frontal qui nous aide à maintenir notre attention (inhibition)
	* Cortex cingulaire antérieur qui contrôle comment nous affectons et régulons notre attention et résolvons les conflits.

---
## Dans le détail 3/3
Les jeux vidéo d'action permettent d'entraîner aux traitements multitâches  (Bavelier, 2018).

Les gens qui font des jeux vidéo d’action sont très très bons, ils passent d’une tâche à l’autre très rapidement avec un faible coût cognitif.
Les gens qui pratiquent uniquement le multitâche multimédia (utilisation simultanée d'un navigateur web, en écoutant de la musique, en gardant un œil sur son smartphone...) sont très nettement moins performants.

---
## :warning: Que retenir de l’effet des jeux vidéo :
* La sagesse collective n’a pas de valeur :arrow_right: c'est très contre-intuitif
* Tous les médias ne naissent pas tous égaux, ils ont des effets totalement différents sur différents aspects de la cognition de la perception et de l’attention :arrow_right: chaque jeu doit faire l'objet de test...
* Ces jeux vidéo ont des effets puissants pour la plasticité cérébrale, l’attention, la vision.
## Mais aussi pleins d'effets non désirables (santé, psychologie, sociale) , il faudrait les consommer avec modération et au bon âge... 


---
# 
## Les jeux vidéo pour apprendre, pour de vrai et sans effets négatifs... un jour peut-être ?
Il faudrait :
* Comprendre quels sont les "bons" ingrédients pour produire des effets positifs en termes d'apprentissages. (Brocolis)
* Réaliser des produits attirants auxquels on ne peut pas résister. (Chocolat)
* Réunir les deux :arrow_right: ce n'est pas simple (Le brocoli au chocolat ce n’est pas terrible)

### C'est en cours d'exploration....



---
# 

## Avec le numérique, il est nécessaire de toujours évaluer le rapport bénéfices/risques 

![100%](images/img-effets/Effets-balance.jpeg)

---

## Eviter le numérique à tout prix !

![100%](images/img-effets/Effets-tapis.png)

Réaliser exactement la même tâche avec ou sans technologie :arrow_right: Très faible  intérêt !




---


#  Conclusion
## Le numérique peut être efficace pour les apprentissages... mais pas dans tous les cas, et pas à tous les âges.

# Avancez avec prudence, essayez de pas vous laisser entraîner par la connaissance commune, mais appuyez-vous sur la connaissance scientifique !

## Gardez une posture critique et contructive




---
## À méditer :

Le numérique n’est pas une boîte à outils, une valise d’applications et de logiciels qui viennent agrémenter l’action pédagogique et les processus d’apprentissage ou se substituer à d’autres méthodes d’enseignement-apprentissage alors jugées moins innovantes. 

Le numérique est un objet complexe, englobant des acceptions multiples, et caractérisant des objets et outils dont il ne suffit pas de se saisir, de façon pragmatique, pour comprendre le monde et exercer un esprit critique."


> Extrait d'un rapport publié par le Centre national d’étude des systèmes scolaires (Cnesco) sur la thématique : Numérique et apprentissages scolaires. (Cordier, 2020)

---

# Références

Aptel, F., & Charroud, C. (2017) Ecole numérique, écrans et santé ophtalmique. Consulté à  https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_Ophtalmo.html

Bachelard, G. (1953). Le matérialisme rationnel. Paris: Presses universitaires de France.

Bavelier, D., Bediou, B., & Green, C. S. (2018). Expertise and generalization: Lessons from action video games. Current opinion in behavioral sciences, 20, 169-173.

---

Biard, N., Cojean, S., & Jamet, E. (2018). Effects of segmentation and pacing on procedural learning by video. Computers in Human Behavior, 89, 411–417. https://doi.org/10.1016/j.chb.2017.12.002 

Berthoud, F., Renard, J., Charroud, C. (2018). Numérique et environnement. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_Environnement.html .

Bioulac, S., Baillieul, S., Charroud, C. (2023). Conférence sommeil et apprentissages. Consulté à https://videos.univ-grenoble-alpes.fr/video/26283-conference-sommeil-et-apprentissages/d6a9d07e4d2b514fe7537016dca0e758db529efc68a90b6f8b9375604bd52d1f/

Bioulac, S., Charroud, C., Pellencq, C. (2022). Le numérique face aux troubles du déficit de l’attention et à l’Hyperactivité. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TDA-H.html

---

Borst, G. (2019). Écrans et développement de l’enfant et de l’adolescent. Futuribles, (6), 41-49.

Britt, M. A., & Rouet, J. F. (2012). Learning with multiple documents: Component skills and their acquisition. Enhancing the quality of learning: Dispositions, instruction, and learning processes, 276-314.

Charroud, C. (2023). Troubles musculosquelettiques (TMS) et usages des objets numériques. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_TMS.html .

Charroud, C., & Dessus, P. (2016). La charge cognitive dans l’apprentissage. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/gene/chargecog.html .

---

Charroud, C., & Choucroune, P. (2016). Numérique, wifi, téléphone, les ondes à l’école. Consulté à https://inspe-sciedu.gricad-pages.univ-grenoble-alpes.fr/num/cours_Ondes.html .

Cojean, S., & Jamet, E. (2017). Facilitating information-seeking activity in instructional videos: The combined effects of micro- and macroscaffolding. Computers in Human Behavior, 74, 294–302. https://doi.org/10.1016/j.chb.2017.04.052

Cordier, A. (2020). Des usages juvéniles du numérique aux apprentissages hors la classe. Paris : Cnesco.

David, D., Giannini, C., Chiarelli, F., & Mohn, A. (2021). Text neck syndrome in children and adolescents. International journal of environmental research and public health, 18(4), 1565.

---

Dillenbourg, P. (2018). Pensée computationnelle: pour un néopapertisme durable car sceptique. De 0 à 1 ou l’heure de l’informatique à l’école, 17.

Dehaene, S. (2018). Apprendre!: Les talents du cerveau, le défi des machines. Odile Jacob.

Desmurget, M. (2019). La fabrique du crétin digital-Les dangers des écrans pour nos enfants. Média Diffusion.

Dogusoy-Taylan, B., & Cagiltay, K. (2014). Cognitive analysis of experts’ and novices’ concept mapping processes: An eye tracking study. Computers in human behavior, 36, 82-93.

Eichenbaum, A., Bavelier, D., & Green, C. S. (2014). Video games: Play that can do serious good. American Journal of Play, 7(1), 50-72.

---

Emre, M.; Cetiner, S.; Zencir, S.; Unlukurt, I.; Kahraman, I.; Topcu, Z. Oxidative stress and apoptosis in relation to exposure to magnetic field. Cell Biochem. Biophys 2011, 59, 71–77.

Fischer, J. P. (2023). L’utilisation précoce des écrans est-elle néfaste? Une première réponse avec la cohorte Elfe. Psychologie Française, 68(1), 55-70.

Ferone, G. (2019). Numérique et apprentissages : prescriptions, conceptions et normes d’usage. Recherches en Éducation, 35, 63–75.

Ferrari P. F. (2014) « The neuroscience of social relation. A comparative-based approach to empathy and to the capacity of evaluating others’action value », Behavior, 151.

Green, C. S., & Bavelier, D. (2003). Action video game modifies visual selective attention. Nature, 423(6939), 534-537.

---

Houart, M. (2017). L’apprentissage autorégulé: quand la métacognition orchestre motivation, volition et cognition. Revue internationale de pédagogie de l’enseignement supérieur, 33(33-2).

Hutton, J. S., Dudley, J., Horowitz-Kraus, T., DeWitt, T., & Holland, S. K. (2020). Associations between screen-based media use and brain white matter integrity in preschool-aged children. JAMA pediatrics, 174(1), e193869-e193869.

Jamet, E. (2014). An eye-tracking study of cueing effects in multimedia learning. Computers in Human Behavior, 32, 47-53.

J-PAL Evidence Review. 2019. “Will Technology Transform Education for the Better?” Cambridge, MA: Abdul Latif Jameel Poverty Action Lab.

---

Kamga Fogno AW, Rouquette A, Gronfier C, Bernard JY, Plancoulaine S; SAPRIS study group. Associations between screen use, outdoor time/daylight exposure and sleep changes during the first COVID-19 lockdown in French children from the ELFE and EPIPAGE2 birth cohorts. CNS Neurosci Ther. 2023 Feb 20

Kulik, J. A., & Fletcher, J. D. (2016). Effectiveness of intelligent tutoring systems: a meta-analytic review. Review of Educational Research, 86(1), 42-78.

Kersey, A. J., & James, K. H. (2013). Brain activation patterns resulting from learning letter forms through active self-production and passive observation in young children. Frontiers in psychology, 4, 567.

Lacelle, N., & Lebrun, M. (2016). La formation à l’écriture numérique: 20 recommandations pour passer du papier à l’écran. Revue de recherches en littératie médiatique multimodale, 3.

---

Lehmann, T., Hähnlein, I., & Ifenthaler, D. (2014). Cognitive, metacognitive and motivational perspectives on preflection in self-regulated online learning. Computers in human behavior, 32, 313-323.

Lin, Y. J., Chiu, Y. N., Wu, Y. Y., Tsai, W. C., & Gau, S. S. F. (2022). Developmental changes of autistic symptoms, ADHD symptoms, and attentional performance in children and adolescents with autism spectrum disorder. Journal of autism and developmental disorders, 1-15.

Liu, T. C., Lin, Y. C., & Paas, F. (2014). Effects of prior knowledge on learning from different compositions of representations in a mobile learning environment. Computers & Education, 72, 328-338.

Mason, L., Tornatora, M. C., & Pluchino, P. (2013). Do fourth graders integrate text and picture in processing and learning from an illustrated science text? Evidence from eye-movement patterns. Computers & Education, 60(1), 95-109.

---
Mayer, C. P. (2009). Security and privacy challenges in the internet of things. Electronic Communications of the EASST, 17.

Milcent K, Gassama M, Dufourg MN, Thierry X, Charles MA, Bois C. Child health screening program in French nursery schools: Results and related socioeconomic factors. Front Pediatr. 2023 May 4;11:1167539. doi: 10.3389/fped.2023.1167539. PMID: 37215596; PMCID: PMC10192858.

Moriguchi, Y., & Hiraki, K. (2013). Prefrontal cortex and executive function in young children: A review of NIRS studies. Frontiers in Human Neuroscience, 7, Article 867

---

Ophir, Y., Rosenberg, H., Tikochinski, R., Dalyot, S., & Lipshits-Braziler, Y. (2023). Screen Time and Autism Spectrum Disorder: A Systematic Review and Meta-Analysis. JAMA Network Open, 6(12), e2346775-e2346775.
Oviatt, S. L., & Cohen, A. O. (2010). Toward high-performance communications interfaces for science problem solving. Journal of science education and technology, 19(6), 515-531.

Pedersen, J., Rasmussen, M. G. B., Sørensen, S. O., Mortensen, S. R., Olesen, L. G., Brønd, J. C., ... & Grøntved, A. (2022). Effects of limiting recreational screen media use on physical activity and sleep in families with children: a cluster randomized clinical trial. JAMA pediatrics, 176(8), 741-749.
 
Sauce, B., Liebherr, M., Judd, N., & Klingberg, T. (2022). The impact of digital media on children’s intelligence while controlling for genetic differences in cognition and socioeconomic background. Scientific reports, 12(1), 1-14.

---

Salmerón, L., & García, V. (2011). Reading skills and children’s navigation strategies in hypertext. Computers in Human Behavior, 27(3), 1143-1151.

Sung, E., & Mayer, R. E. (2013). Online multimedia learning with mobile devices and desktop computers: An experimental test of Clark’s methods-not-media hypothesis. Computers in Human Behavior, 29(3), 639-647.

Selwyn, N. (2018). Approches critiques des technologies en éducation : un aperçu. Formation et profession, 27(3), 6-21.

Tijus, C., Poitrenaud, S., Bouchon-Meunier, B., & De Vulpillières, T. (2006). Le cartable électronique: sémantique de l'utilisabilité et aide aux apprentissages. Psychologie française, 51(1), 87-101.

---

Vogel, J. J., Vogel, D. S., Cannon-Browers, J., Browers, C. A., Muse, K., & Wright, M. (2006). Computer gaming and interactive simulations for learning: A meta-analysis. Journal of Educational Computing Research, 34. 229-243.

Wouters, P., & Van Oostendorp, H. (2013). A meta-analytic review of the role of instructional support in game-based learning. Computers & Education, 60(1), 412-425.

Zheng, B., Warschauer, M., Lin, C. H., & Chang, C. (2016). Learning in one-to-one laptop environments: A meta-analysis and research synthesis. Review of Educational Research, 86(4), 1052-1084
